\chapter{Pretas}

{[}Sigmund Schlomo Freud{]} (Freiberg in Mähren, 1856 --- Londres,
1939), o criador da psicanálise e um dos mais influentes pensadores
modernos, nasceu no então Império Austro"-Húngaro, cuja capital, Viena, à
época um dos principais centros de inovação artística e científica,
rivalizava com Paris. O~jovem Freud, cumprindo o papel de ascensão
social da família de comerciantes judeus, formou"-se em medicina na
Universidade de Viena (1881), especializando"-se em neurologia. Mas a
``ciência dos nervos'' (\emph{nevrologia}), como a medicina em geral,
não tinha então recursos reais a oferecer aos pacientes: não existiam as
drogas neuropsiquiátricas. Em sua busca por conhecimento e capacidade de
ação, Freud percorreu a Europa em um ``périplo de clínicas'', cujo
melhor resultado foi o contato com a de Charcot, em Paris, que usava a
hipnose para abordar a histeria. Freud adota a técnica, mas vê nela
grandes limitações, incluindo a diferente capacidade de indução dos
pacientes. Porém o ``grande salto'' fora dado: não eram mais os nervos,
o cérebro, o objeto de pesquisa, mas a mente. Freud, por fim,
abandonaria a neurologia (estudo dos nervos) e criaria a psicanálise
(análise da mente). Um novo, vasto e revolucionário campo de pesquisa e
de especulação teórica, além de um novo e igualmente vasto campo para o
(auto)conhecimento humano (a partir, entre outros, de \emph{A~interpretação dos sonhos} {[}1899{]} e de seus estudos sobre a
sexualidade), a obra de Freud impactaria extensa e profundamente a
cultura ocidental no século \versal{XX}, da psiquiatria às artes plásticas, do
cinema à literatura, da filosofia à sociologia, do comportamento ao
próprio senso comum. O~homem freudiano, assim como, antes, o homem
copernicano e o homem galileano, jamais seria o mesmo. E~esse homem, em
muitos aspectos, é o próprio homem contemporâneo. Sigmund Freud, cuja
obra se estenderia para além da psicanálise para incluir filosofia, arte
e cultura, recebeu em 1930 o Prêmio Goethe, um dos maiores da literatura
mundial.

A psicanálise se baseia em discursos simbólicos: narrativas pessoais,
que contam e contêm mais do que o narrador"-personagem percebe. A~relação
da obra de Freud com as artes em geral e com a literatura em particular
foi, portanto, forte e fecunda desde o início: sua hipótese mais famosa
e fundamental, o ``complexo de Édipo'', remete à estrutura narrativa de
uma peça de Sófocles. Freud, em seguida, de certa forma pagaria seu
``débito'' invertendo as posições: a psicanálise volta"-se para a
literatura, na chamada ``psicanálise aplicada'', usando seus novos
recursos para reinterpretá"-la. É~o caso destes {[}Escritos sobre
literatura{]}: ``Dostoiévski e o parricídio'' (que relaciona o escritor
russo e sua obra ao ``complexo de Édipo''), ``O estranho'' (que discute
o ``recalque'', o ``estranho familiar'', a partir de Schelling), ``O
poeta e o fantasiar'' (que apresenta a relação freudiana entre criação e
pulsão erótica) e ``Uma lembrança infantil de Poesia e verdade'' (que
especula sobre os mecanismos da memória a partir de uma passagem
autobiográfica de Goethe).
